@incollection{audouin-rouzeau2001a,
  author = {Audouin-Rouzeau, Stéphane},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  publisher = {Bayard},
  date = {2001},
  pages = {5–23},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Carnets de l’aspirant Laby, médecin dans les tranchées},
  address = {Paris}
}
@incollection{aymard2001a,
  author = {Aymard, Maurice},
  title = {Avant-propos},
  note = {à :},
  editor = {Gruson, Claude},
  publisher = {Editions de la M.S.H},
  date = {2001},
  pages = {5–6},
  language = {fr},
  booktitle = {Propos d’un opposant obstiné au libéralisme mondial (1990-2000},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2000a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Nagy, Piroska},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {2000},
  pages = {9–14},
  language = {it},
  booktitle = {Le Don des larmes au Moyen Âge},
  address = {Paris}
}
@incollection{boureau2003a,
  author = {Boureau, Alain},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Lesieur, Thierry},
  publisher = {Brepols},
  date = {2003},
  pages = {5 6},
  language = {fr},
  booktitle = {Devenir fou pour être sage. Construction d’une raison chrétienne à l’aube de la réforme grégorienne},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{boutry2002a,
  author = {Boutry, Philippe},
  title = { Postface},
  note = {à},
  editor = {Agulhon, Maurice},
  publisher = {Le Seuil},
  volume = {8},
  date = {2002},
  pages = {285–328},
  language = {fr},
  series = {« Points Histoire », Nouvelle histoire de la France contemporaine},
  booktitle = {1848 ou l’apprentissage de la République},
  address = {Paris}
}
@incollection{canal2000a,
  author = {Canal, Jordi},
  title = { Construir un pont entre dues generacions », préface},
  note = {à},
  editor = {Pujiula, J.},
  publisher = {Fundació Pere Simon},
  date = {2000},
  pages = {7 11},
  language = {es},
  booktitle = {La Guerra Civil a Olot (1936-1939). Recull d’articles},
  address = {Olot}
}
@incollection{chartier2002a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Les Capucins de Maragnan », Préface},
  note = {à},
  editor = {Daher, Andrea},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {2002},
  pages = {13–23},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Singularités de la France Equinoxiale. Histoire de la mission des pères capucins au Brésil (1612-1615},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier2002b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Préfacio. A propiedade e o privilégio},
  note = {à},
  editor = {Diderot, Denis},
  publisher = {Casa de Palavra},
  date = {2002},
  pages = {9–27},
  language = {es},
  booktitle = {Carta sobre o comércio do livro},
  address = {Rio de Janeiro}
}
@incollection{chartier2003a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Nota Preliminar. La propiedad y el privilegio », Préface},
  note = {à},
  editor = {Diderot, Denis},
  publisher = {Fondo de Cultura Económica},
  date = {2003},
  pages = {7–29},
  language = {it},
  booktitle = {Carta sobre el comercio de libros},
  address = {Buenos Aires}
}
@incollection{chartier2003b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Mulheres de papel », Préface},
  note = {à},
  editor = {Lacerda, Lilian},
  publisher = {Editora U.N.E.S.P},
  date = {2003},
  pages = {17–24},
  language = {pt},
  booktitle = {Album de leitura. Memórias de vida, histórias de leitoras},
  address = {São Paulo}
}
@incollection{chartier2004a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Foreword »},
  note = {à},
  editor = {Bouza, Fernando},
  publisher = {University of Pennsylvania Press},
  date = {2004},
  pages = {–},
  language = {en},
  booktitle = {Communication, Knowledge and Memory in Early Modern Spain},
  address = {Philadelphia}
}
@incollection{descimon2001a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  editor = {Morgain, S.-M.},
  publisher = {Publisud},
  date = {2001},
  pages = {11–24},
  language = {fr},
  booktitle = {La Théologie politique de Pierre de Bérulle (1598-1629},
  address = {Paris}
}
@incollection{duclert2002a,
  author = {Duclert, Vincent},
  title = { Un historien contre les tyrannies », nouvelle préface},
  note = {à},
  editor = {Mantoux, E.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2002},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {La Paix calomniée ou les conséquences économiques de M. Keynes [1946},
  address = {Paris}
}
@incollection{farge2001a,
  author = {Farge, Arlette},
  title = { Préface » à},
  editor = {Haas, A.},
  publisher = {Ed. La Fabrique},
  date = {2001},
  language = {fr},
  booktitle = {Boire la mer à Gaza}
}
@incollection{fridenson2000a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Rodolphe Greggio, J.Broustail},
  publisher = {Vuibert},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {it},
  booktitle = {Citroën. Essai sur 80 ans d’antistratégie},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2000b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Quennouëlle-Corre, L.},
  publisher = {Comité pour l’histoire économique et financière de la France},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {La direction du Trésor 1947-1967. L’Etat-banquier et la croissance},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2001a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {F. Pavis, M.-E.Chessel},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {5–9},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Technocrate, le patron et le professeur. Une histoire de l’enseignement supérieur de gestion},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2001b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Fombonne, J. and D.R.H, Personnel},
  publisher = {Vuibert},
  date = {2001},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {L’affirmation de la fonction personnel dans les entreprises (France, 1850-1990},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2002a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Terray, A.},
  publisher = {Comité d’histoire économique et financière de la France},
  date = {2002},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Des francs-tireurs aux experts. L’organisation de la prévision économique au ministère des Finances 1948-1968},
  address = {Paris}
}
@incollection{grenier2004a,
  author = {Grenier, Jean-Yves},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Bruhns, H.},
  publisher = {Editions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {2004},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire et économie politique en Allemagne de Gustav Schmoller à Max Weber}
}
@incollection{julia2001a,
  author = {Julia, Dominique and Boutry, Ph},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  editor = {Dupront, A.},
  publisher = {École des Hautes Etudes en Sciences Sociales-Editions du Seuil-Gallimard},
  date = {2001},
  pages = {7–45},
  language = {fr},
  booktitle = {Genèses des temps modernes. Rome, les Réformes et le Nouveau Monde},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia2001b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  editor = {Brian, I.},
  publisher = {Éditions du Cerf},
  date = {2001},
  pages = {–},
  language = {fr},
  booktitle = {Messieurs de Sainte-Geneviève. Religieux et curés de la Contre-Réforme à la Révolution},
  address = {Paris}
}
@incollection{klapisch-zuber2002a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  editor = {Battista, Giuseppina},
  publisher = {Pagnini e Martinelli Editori},
  date = {2002},
  volume = {7},
  language = {it},
  series = {Pubblicazioni dell’archivio arcivescovile di Firenze, Studi e testi},
  booktitle = {L’educazione dei figli nella regola di Giovanni Dominici (1355/6-1419},
  address = {Florence}
}
@incollection{klapisch-zuber1998a,
  author = {Klapisch-Zuber, Christiane},
  title = { Preface »},
  note = {in},
  editor = {Shemek, Deanna},
  publisher = {Duke University Press},
  date = {1998},
  language = {en},
  booktitle = {Ladies errant. Wayward women and social order in early modern Italy},
  address = {Durham et Londres}
}
@incollection{laborie2002a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Froment, Pascale},
  publisher = {Fayard},
  date = {2002},
  language = {fr},
  booktitle = {René Bousquet}
}
@incollection{bras2001a,
  author = {Bras, Hervé Le and Kateb, K.},
  title = {Préface},
  note = {à},
  publisher = {Bouchene},
  date = {2001},
  pages = {2–10},
  language = {fr},
  booktitle = {La Fin du mariage traditionnel en Algérie ? 1876-1998},
  address = {Paris}
}
@article{loriga2002a,
  author = {Loriga, Sabina and VV., AA.},
  title = {Préface},
  note = {à},
  date = {2002-05},
  pages = {1–6},
  language = {it},
  journal = {Maccarese e fregene : gli uomini, la storia, il territorio}
}
@incollection{nordman2001a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Préface »},
  note = {in},
  editor = {Schweitz, D.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2001},
  pages = {7 10},
  language = {fr},
  booktitle = {Aux Origines de la France des pays. Histoire des identités de pays en Touraine (XVIe-XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman2004a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Oulebsir, Nabila},
  publisher = {Éditions de la Maison des sciences de l’homme},
  date = {2004},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Usages du patrimoine. Monuments, musées et politique coloniale en Algérie (1830-1930},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman2003a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Fonseca, Cláudia Damasceno},
  publisher = {Centre culturel Calouste Gulbenkian},
  date = {2003},
  language = {fr},
  booktitle = {Des Terres aux villes de l’or : pouvoirs et territoires urbains au Minas Gerais, Brésil, XVIIIe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{revel2002a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Préface},
  note = {à},
  editor = {Pérouas, Louis},
  publisher = {Editions Les Monédières},
  date = {2002},
  pages = {7–12},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Limousins et leurs prêtres depuis cinq siècles},
  address = {Treignac}
}
